% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=dnb_2015_04_pondichery_1&uuid=dnb_2018_06_asie_3&uuid=bd6b1&id=3G30&n=1&d=10&s=false&s2=7&s3=1&cd=0&alea=h9oL&uuid=0ac11&id=3G31&n=1&d=10&cd=0&alea=KKXb&uuid=dnb_2024_06_etrangers_4&uuid=dnb_2022_06_etrangers_3&uuid=dnb_2021_06_polynesie_3&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= ,Calculatrice=true, Classe= ,Date= v1 ,Code={},Theme=Contrôle sur la trigonométrie}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2015_04_pondichery_1
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2018_06_asie_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

Cet exercice est un QCM (questionnaire à choix multiples).
Pour chaque ligne du tableau, une seule affirmation est juste.
Sur votre copie, indiquer le numéro de la question et recopier l'affirmation juste.
On ne demande pas de justifier.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{6cm}|*{3}{>{\centering  \arraybackslash}X|}}\hline
	&Questions 			&A			& B			& C\\ \hline
1	& La forme développée de $(x - 1)^2$ est :&$(x - 1)(x + 1)$&  $x^2 - 2x + 1$& $x^2 + 2x + 1$.\\ \hline
2	& Une solution de l'équation : $2x^2 + 3x - 2 = 0$ est&0&2&$- 2$\\ \hline
3	& L'écriture décimale du nombre $5,3 \times 10^5$ est: &\np{530000} &\np{5,300000} &\np{5300000}\\ \hline
4	& Lorsqu'on regarde un angle de 18\,\degres{} à la loupe de grossissement 2, on voit 
un angle de :&9\degres& 36\degres& 18\degres\\ \hline
5&L'égalité $(x + 5)^2 = x^2 + 25$&n'est vraie pour aucune valeur de $x$&
est vraie pour une  valeur de $x$&est vraie pour toute valeur de $x$\\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
\item $(x - 1)^2 = x^2 + 1 - 2x$. \textbf{Réponse B}
\item $2\times (- 2)^2 + 3 \times (- 2) - 2 = 2 \times 4  - 6 - 2 = 8 - 8 = 0$. \textbf{Réponse C}
\item On a $5,3 \times 10^5 = \np{530000}$ : \textbf{Réponse A}
\item L'angle de 18\,\degres{} reste un angle de 18\,\degres{}. \textbf{Réponse C}
\item On sait que $(x + 5)^2 = x^2 + 5^2 + 2 \times x \times 5 = x^2 + 25 + 10x$.

L'équation $(x + 5)^2 = x^2 + 25$ s'écrit donc $x^2 + 25 + 10x = x^2 + 25$ ou $10x = 0$, soit $x = 0$ : \textbf{Réponse~B}
\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd6b1&id=3G30&n=1&d=10&s=false&s2=7&s3=1&alea=h9oL&cd=0&cols=1
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0ac11&id=3G31&n=1&d=10&alea=KKXb&cd=0&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item
 Dans le triangle $LMN$ rectangle en $L$,\\ $LM=9$ dm et $\widehat{LMN}=47^\circ$.\\Calculer $MN$ à $0,1$ dm près.
 \item
  Le triangle $EFG$ est rectangle en $E$ tel que $EF=8{,}2$ cm et  $EG=9{,}1$ cm.\\Calculer $\widehat{EFG}$ à $1 ^\circ$ près.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item
 Dans le triangle $LMN$ rectangle en $L$, on utilise la trigonométrie.
 
 $\cos\left(\widehat{LMN}\right)=\dfrac{LM}{MN}$.\\Avec les données numériques :\\$\dfrac{\cos\left(47^\circ\right)}{\color{red}{1}}=\dfrac{9}{MN}$\\{\bfseries \color{red}Les produits en croix sont égaux, donc : }\\$MN=\dfrac{9 \times\color{red}{1}}{\cos\left(47^\circ\right)}$\\soit $MN\approx13{,}2$ dm.

\item
 
  Dans le triangle $EFG$ rectangle en $E$, on utilise la trigonométrie.
  
  $\tan \left(\widehat{EFG}\right)=\dfrac{EG}{EF}$\\Avec les données numériques :\\$\tan\left(\widehat{EFG}\right)=\dfrac{9{,}1}{8{,}2}$\\$\widehat{EFG}=\arctan\left(\dfrac{9{,}1}{8{,}2}\right)\approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{48}}^\circ$
  
  \end{enumerate}
\end{Solution}


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2024_06_etrangers_4
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{minipage}[b]{0.65\linewidth}
Sur la figure ci-contre :

\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item les points E, A et F sont alignés;
\item les points E, B et D sont alignés;
\item les droites (FD) et (AB) sont parallèles;
\item $\mathrm{AE}=\np[cm]{4,4}$; $\mathrm{EB} =\np[cm]{3,3}$; $\mathrm{AB} = \np[cm]{5,5}$ et $\mathrm{BD} = \np[cm]{6,6}$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que le triangle ABE est rectangle.
\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{\mathrm{ABE}}$, arrondie au degré.
\item Calculer la longueur FD.
\end{enumerate}

\end{minipage}
\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline={(current bounding box.south)}]
	\draw (0,0)node[below left]{E}--
		(3.6,0)node[below right]{D}--
		(0,4.5)node[above left]{F}-- cycle
		(0,1.5)node[left]{A}--
		(1.2,0)node[below]{B};
		\node[align=center,text width=3.6cm] at (1.8,-1)  {\emph{La figure n'est pas en grandeur réelle}};
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}[start=4]
\item Une homothétie de centre E transforme le triangle EAB en le triangle EFD.

Quel est le rapport de cette homothétie ? Aucune justification n'est attendue.
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip


\begin{enumerate}
	\item Dans le triangle ABE, le côté le plus long est [AB].

On a, d'une part : \quad $\mathrm{AB}^2 = 5,5^2 = 30,25$.

D'autre part : \quad $\mathrm{AE}^2 + \mathrm{EB}^2 = 4,4^2 + 3,3^2 = 19,36 + 10,89 = 30,25$.

Donc :\quad $\mathrm{AB}^2 = \mathrm{AE}^2 + \mathrm{EB}^2$.

D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle AEB est rectangle en E.

	\item Dans le triangle AEB rectangle en E, on utilise la trigonométrie.
	
	$\cos\left(\widehat{\mathrm{ABE}}\right) = \dfrac{\mathrm{EB}}{\mathrm{AB}} = \dfrac{3,3}{5,5}  = 0,6$.

On en déduit :\quad $\widehat{\mathrm{ABE}} = arcos(0,6) \approx53,1$\degres{}\quad (obtenu à la calculatrice).

La mesure de l'angle $\widehat{\mathrm{ABE}}$, arrondie au degré est donc de 53\,\degre.

	\item Je sais que les droites (BD) et (AF) sont sécantes en E et que les droites (AB) et (FD) sont parallèles
	
	D'après le théorème de Thalès, on a : \quad $\dfrac{\mathrm{EB}}{\mathrm{ED}} = \dfrac{\mathrm{EA}}{\mathrm{EF}} = \dfrac{\mathrm{AB}}{\mathrm{FD}}$.


	 En particulier : \quad $\dfrac{\mathrm{EB}}{\mathrm{ED}} = \dfrac{\mathrm{AB}}{\mathrm{FD}}$.

	 En remplaçant les longueurs connues : \quad $\dfrac{3,3}{3,3 + 6,6} = \dfrac{5,5}{\mathrm{FD}}$

	 Avec un produit en croix :\quad $\mathrm{FD} = \dfrac{5,5 \times (3,3+6,6)}{3,3} = \dfrac{5,5\times 9,9}{3,3} = 5,5 \times 3 = 16,5$.

	 La longueur FD est donc de \np[cm]{16,5}.

	\item Une homothétie de centre E transformant le triangle EAB en le triangle EFD transforme notamment le segment [EB] en [ED], comme les points B et D sont sur la même demi-droite d'extrémité E, le rapport de l'homothétie est positif, et il vaut :

	$\dfrac{\mathrm{ED}}{\mathrm{EB}}=\dfrac{9,9}{3,3} = 3$.

	Le rapport de cette homothétie est donc 3.
	\end{enumerate}



\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2022_06_etrangers_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

On considère la figure suivante, où toutes les longueurs sont données en centimètre. Les points C, A et E sont alignés et les points B, A et D sont alignés. 

\emph{La figure n'est pas représentée en vraie grandeur.}

\medskip
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\begin{enumerate}
\item Prouver que le segment [AB] mesure 4 cm.
\item En utilisant la question précédente, démontrer que les droites (BC) et (DE) sont parallèles.
\item En déduire que la droite (DB) est perpendiculaire à la droite (DE).
\item Calculer l'aire du triangle ADE arrondie à l'unité.
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(7.5,4.4)
%\psgrid
\psline(0,0.2)(7.4,0.2)\psline(0,4)(7.4,4)
\psline(0,0)(7.3,4.3)\psline(2.2,0)(2.2,4.2)
\uput[l](2.1,2.7){9,6}\uput[ul](4.5,2.7){19,2}
\uput[ul](1.2,0.8){8}\rput(1.8,0.7){$60\degres$}
\psframe(2.2,0.2)(2,0.4)
\uput[ur](2.2,0.9){A} \uput[ur](2.2,0.2){B} \uput[ul](0.2,0.2){C} \uput[u](2.2,4){D} \uput[ul](7,4){E}\psarc(2.2,1.3){0.4}{210}{270}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}


\begin{enumerate}
\item %Prouver que le segment [AB] mesure 4 cm.
Le triangle ABC est rectangle en B.

On utilise la trigonométrie.

$\cos \left ( \widehat{\text{BAC}} \right )=\dfrac{\text{AB}}{\text{AC}}$.

$\cos \left (60\degres\right )=\dfrac{AB}{8}$.

donc $\text{AB}=\cos \left (60\degres\right ) \times 8 = 4$.
Le segment [AB] mesure 4 cm.

\item Je sais que les droites (CE) et (EB) sont sécantes en A.


$\dfrac{\text{AC}}{\text{AB}} = \dfrac{8}{4}=2$
et
$\dfrac{\text{AE}}{\text{AD}} = \dfrac{19,2}{9,6}=2$

donc
$\dfrac{\text{AC}}{\text{AB}} = \dfrac{\text{AE}}{\text{AD}}$

Les points B, A, D d'une part, et C, A, E d'autre part sont alignés dans cet ordre.

D'après la réciproque du théorème de Thalès, on peut en conclure que les droites (BC) et (DE) sont parallèles.

\item% En déduire que la droite (DB) est perpendiculaire à la droite (DE).
La droite (DB) est perpendiculaire à la droite (BC), et les droites (BC) et (DE) sont parallèles.
D'après la propriété, si deux droites sont parallèles et qu'une troisième est perpendiculaire à l'une alors cette troisième est perpendiculaire à l'autre.

On en déduit que  la droite (DB) est perpendiculaire à la droite (DE).

\item L'aire du triangle ADE, rectangle en D, est:
$\dfrac{\text{DE}\times \text{AD}}{2}$; on calcule DE.

Le triangle ADE est rectangle en D donc, d'après le théorème de Pythagore, on a:

$\text{AE}^2 = \text{AD}^2 + \text{DE}^2$
donc
$19,2^2 = 9,6^2 + \text{DE}^2$ 
donc
$\text{DE}^2 = 276,48$ donc $\text{DE}= \ds\sqrt{276,48}$

$\dfrac{\text{DE}\times \text{AD}}{2}=\dfrac{\ds\sqrt{276,48}\times 9,6}{2}
\approx 80$

L'aire du triangle ADE vaut environ 80~cm$^2$.

\end{enumerate}

%\bigskip


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2021_06_polynesie_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

\parbox{0.6\linewidth}{Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en vraie grandeur, le point C est le point d'intersection des droites (BE) et (AD).

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que le triangle ABC est rectangle en C.
\item Calculer l'aire du triangle ABC.
\item Calculer une valeur approchée au degré près de l'angle $\widehat{\text{BAC}}$.
\item Calculer le périmètre du triangle CDE.
\item Les droites (AB) et (DE) sont-elles parallèles ?
\end{enumerate}
}\hfill
\parbox{0.35\linewidth}{
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(-3.3,-4.5)(2.5,5.8)
\pspolygon[linewidth=1.25pt](-3,0)(0,5.3)(0,-4.2)(2.4,0)%ABED
\uput[l](-3,0){A} \uput[u](0,5.3){B} \uput[d](0,-4.2){E} \uput[r](2.4,0){D} \uput[dl](0,0){C}
\uput[u](-1.5,0){8 cm} \rput{90}(-0.3,-2.1){12~cm}\rput{60}(1.2,-2.6){13~cm}
\rput{90}(0.3,2.65){15~cm}\rput{60}(-1.5,3.15){17~cm}
\end{pspicture}
}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\parbox{0.65\linewidth}{%Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en vraie grandeur, le point C est le point d'intersection des droites (BE) et (AD).
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Démontrer que le triangle ABC est rectangle en C.
On a $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = 8^2 + 15^2 = 289$ et $\text{AB}^2 = 17^2 = 289$.

Donc $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = \text{AB}^2$ 

D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle ABC est rectangle en C.
\item %Calculer l'aire du triangle ABC.
En prenant comme base [AC] et comme hauteur [BC], on a : $\mathcal{A}(\text{ACB}) = \dfrac{8 \times 15}{2} = 4 \times 15 = 60~\left(\text{cm}^2\right)$.
\item Le triangle ABC est rectangle en C.

On peut utiliser la trigonométrie.
 
En utilisant par exemple la tangente, on a $\tan \widehat{\text{BAC}} = \dfrac{\text{BC}}{\text{AC}} = \dfrac{15}{8} = 1,875$.

La calculatrice donne $\arctan(1,875) \approx 61,92$, soit $62\degres$ au degré près.

$\widehat{\text{BAC}} \approx 62\degres$.
\item %Calculer le périmètre du triangle CDE.
Puisque $\widehat{\text{ACB}} = 90\degres$, alors l'angle opposé $\widehat{\text{ECD}} = 90\degres$ : le triangle DCE est donc rectangle en C.

D'après le théorème de Pythagore :

$\text{DC}^2 + \text{CE}^2 = \text{DE}^2$

 soit $\text{DC}^2  = \text{DE}^2 -  \text{CE}^2 = 13^2 - 12^2 =25 = 5^2$.

On a donc DC $ = 5~(\text{cm})$.

Le périmètre du triangle CDE est donc égal à :

$p = \text{DC} + \text{CE} + \text{ED} = 5 + 12 + 13 = 30~(\text{cm})$.
\item Je sais que les droites (AD) et (BE) sont sécantes en C.

$\dfrac{\text{CE}}{\text{CB}} = \dfrac{12}{15}=0,8$
et
$\dfrac{\text{DE}}{\text{AB}} = \dfrac{13}{17}\approx 0,76$

donc
$\dfrac{\text{CE}}{\text{CB}} \neq \dfrac{\text{DE}}{\text{AB}}$


D'après la contraposée du théorème de Thalès, les droites (AB) et (DE) ne sont pas parallèles.
\end{enumerate}}
\hfill
\parbox{0.32\linewidth}{
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(-3.3,-4.5)(2.5,5.8)
\pspolygon[linewidth=1.25pt](-3,0)(0,5.3)(0,-4.2)(2.4,0)%ABED
\uput[l](-3,0){A} \uput[u](0,5.3){B} \uput[d](0,-4.2){E} \uput[r](2.4,0){D} \uput[dl](0,0){C}
\uput[u](-1.5,0){8 cm} \rput{90}(-0.3,-2.1){12~cm}\rput{60}(1.2,-2.6){13~cm}
\rput{90}(0.3,2.65){15~cm}\rput{60}(-1.5,3.15){17~cm}
\end{pspicture}
}

\bigskip


\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}